\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{setspace}

\title{\LARGE El conducte valvular}
\author{\large Maximiliano Nahuel Garcia Aguirre\\\footnotesize 2n Batxillerat \\ \large Nuria Perez}
\graphicspath{ {./images/} }

\begin{document}
    \maketitle
    \pagenumbering{gobble}
    \newpage
    \pagenumbering{arabic}
    \tableofcontents
    \newpage
    \onehalfspacing
    \section{\textsc{Raó personal}}
    La raó principal per la qual faig la recerca sobre la vàlvula de tesla és el meu interès per l'aviació, que a primera vista no té res en comú, però en realitat, la vàlvula és un invent que forma part actualment de molts sistemes a les turbines dels avions i a la vegada és una de les peces principals a un tipus de motor anomenat reactor de polsos, que va tenir una influència molt gran durant la Segona Guerra Mundial gràcies al coet alemany V1 flying bomb (Vergeltungswaffen 1 "Arma de venjança 1"), un míssil de creuer que va començar una llarga cadena d'invencions per part dels alemanys.
    \newpage

    \section{\textsc{Explicació no detallada de la vàlvula}}
    La vàlvula de tesla, com diu el nom, inventada per Nikola Tesla, és una vàlvula que en el moment d'aplicar-hi un fluid amb una determinada pressió i en una determinada direcció permet el pas, però si intentem que un fluid passi per l'altre extrem, gràcies a la seva forma, impedeix el pas sense cap peça mòbil.


    \begin{figure}[h]
        \includegraphics [width=\textwidth]{valve1.png}
        \caption{Imatge de la patent original}
    \end{figure}
    Com es veu a la figura, si introduïm el fluid pel punt 1, el recorregut cap a l'altre extrem és molt més complicat i llarg que si introduïm el fluid pel punt 5. Un altre factor és la forma de les "aletes" que hi ha a la vàlvula, les quals acaben en una direcció contrària a l'original, el que causa una disminució de la força amb la qual el fluid avança.

    Actualment la valvula s'utilitza mes que res en el camp dels microfluids, per a controlar el pas de l'aigua en quantitats molt petites.
    \newpage
    \section{\textsc{Biografia de Nikola Tesla}}
    Nikola Tesla (10 juliol 1856 - 7 gener 1943), va ser un inventor, enginyer i futurista nascut a Sèrbia. Era el quart de cinc fills, un dels quals va morir en un accident de cavall quan Tesla tenia cinc anys. Durant la seva adolescència, va estudiar a l'escola secundària Karlovac a Croàcia, on va tenir a un professor de física (Tesla no menciona a la seva biografia el nom del professor, però s'ha arribat a la conclusió de què podria haver sigut Martin Sekulić, un membre de la comunitat de físics croata) que feia demostracions amb electricitat que van captivar a Tesla i van fer que l'inventor vulgues investigar més aquest "fenomen misteriós".
El 1873, va tornar al seu poble natal, i poc després d'arribar, va contraure la malaltia de la colera, que el va fer passar nou mesos al llit. Al principi, el seu pare volia que Nikola fos cura com ell o era, però durant la temporada de la malaltia, li va prometre que, si es recuperava, l'enviaria a la millor escola d'enginyeria.
El 1874, va evitar el servei militar escapant a Tomingaj, un petit poble al sud-est de Sèrbia, i més tard va entrar a la universitat tecnològica de Graz. Durant el primer curs, mai va faltar a una classe, va aconseguir les millors notes possibles i va fer el doble d'exàmens necessaris per a passar. El mateix Tesla diu que treballava de les 3 del matí fins a les 11 de la nit sense exceptuar cap dia.
Al final del segon curs, va perdre la seva beca i va desenvolupar una addicció al joc, que el va portar a perdre els diners que la seva família li donava i els diners de la seva matrícula, els quals va tornar a guanyar i va tornar a la família. En el moment d'examinar-se, no tenia els coneixements necessaris i no es va poder graduar.
El 1880, dos parents seus van donar-li diners perquè anés a Praga a estudiar a la universitat Charles-Ferdinand, la qual requeria estudis en grec i txec, els quals ell no posseïa i no es podria graduar. Tot i això, va assistir a classes de filosofia.

El 1881, es va mudar a Budapest per a treballar a una companya de telègrafs, sota el comandament de Tivadar Puskas, el qual li va aconseguir un lloc a la Continental Edison Company a París.
El 1882, es va mudar als Estats Units a petició de Charles Batchelor, un director de la central de París. Va treballar a l'empresa Edison Machine Works durant sis mesos fins que va deixar el lloc a causa de disputes amb pagaments.
Poc després de deixar l'empresa d'Edison, va començar a patentar diferents invencions, moltes de les quals ens han canviat la vida.
    Alguns exemples són:
    \begin{itemize}
        \item[-] Sistema de corrent altern
        \item[-] Centrals hidroelèctriques
        \item[-] Bobina tesla
        \item[-] Ràdio
        \item[-] Motor d'inducció
        \item[-] Turbina Tesla
    \end{itemize}
    \newpage
    \section{\textsc{El cohet V-1}}
    L'any 1939, la branca d'aviació de l'exèrcit alemany necessitava una nova forma d'atacar sense posar en risc més naus, així que van idear un míssil de creuer amb un rang de 250 km, una velocitat màxima de 640 km/h i una ogiva de 850 kg d'amatol, amb una característica molt curiosa; l'ús d'una nova turbina inventada per l'inventor rus Nikolaj Afanasievich i més tard millorada pel barceloní Ramon Casanova, la qual no consta de cap part mòbil, al contrari que tots els altres tipus de motors, aquesta turbina sol utilitza la forca d'explosions quasi contínues per a impulsar-se. El primer ús més important del míssil va ser el 13 de juny de 1944, quan es va iniciar un atac amb aquests míssils a Londres, el qual es van fer servir 6,725 míssils, dels quals 2,340 van caure a Londres on van causar aproximadament 5,475 morts i aproximadament 16,000 ferits. L'única utilitat tàctica d'aquest atac va ser causar terror i baixar els ànims dels anglesos.
    \begin{figure}[h]
      \includegraphics [scale=.2]{v1.jpg}
      \centering
      \caption{Missil V1 exposat al museu de guerra de Peenemünde}
    \end{figure}
    \newpage
    \section{\textsc{La valvula de Tesla}}
    En la majoria de màquines que impliquen l'ús de fluids, com per exemple un motor de combustió qualsevol, una aixeta o una presa entre altres, el fluid utilitzat es passa per circuits que permeten una quantitat determinada de corrent i eviten que el fluid canviï de direcció. Aquestes peces s'anomenen vàlvules i generalment requereixen una gran precisió en el moment de la manufactura i un gran cost de manteniment, ja que són peces que acostumen a perdre qualitat molt ràpid i la seva pèrdua pot significar que una màquina quedi completament inutilitzada. Per una altra part no sempre funcionen si s'aplica un impuls molt gran o el fluid és altament corrosiu o té una temperatura molt alta
    El propòsit de la vàlvula de tesla, també anomenada conducte valvular, és evitar els errors de les vàlvules comuns a través de l'eliminació de qualsevol peça mòbil, fent servir solament la forma del conducte com a vàlvula.
    Tot i que els problemes de les vàlvules comuns ja era conegut pels inventors i dissenyadors des de feia molt temps, no hi ha registres de cap invenció que solucioni totalment aquests errors a part de la vàlvula inventada per Tesla. S'ha de tenir en compte que això no té per què ser del tot veritat, ja que per a tenir un registre oficial d'un invent s'ha de patentar, i això no sempre era possible, sigui per limitacions monetàries o el lloc de residència, el que vol dir que pot ser alguna persona desconeguda ja hagués trobat una solució per al problema, però que no hi hagi quedat registre.
    \subsection{\textsc{Descripcio}}
    El conducte valvular compta amb uns deflectors que, virtualment no ofereixen cap resistència a un fluid que passa en una direcció determinada, a més de la mateixa fricció (que no es pot eliminar, sinó reduir) i que en el moment d'aplicar la pressió en la direcció contrària, compliquen el pas del fluid mitjançant canvis de direcció quasi contraris a l'original i corbes que redueixen molt la velocitat, com es veu a la imatge **
    \begin{figure}[h]
        \includegraphics [scale=.3]{scheme.png}
        \centering
        \caption{Diagrama de corrents}
    \end{figure}
    \newpage
    Actualment el conducte valvular s'utilitza molt en el camp dels microfluids, ja que es necessita molta precisió en el moment de controlar el pas del fluid al circuit, ja que estem parlant de corrents tan petites com 100 nanòmetres en les que el nombre de Reynolds no afecta el fluid i li permet mantenir un corrent laminar.
    Una altra utilitat coneguda és als pulsoreactors, que són un tipus de reactor de combustió sense àleps que funciona expulsant els gasos calents provinents directament d'explosions com es veu a la imatge **
    \begin{figure}[h]
        \includegraphics [scale=.3]{pulsejet.png}
        \centering
        \caption{Funcionament d'un pulsoreactor}
    \end{figure}
    \newpage
    \section{\textsc{Desenvolupament de la valvula}}
    Si considerem un disseny com el de la imatge **, un canal simple amb ondulacions. Les ondulacions apliquen la mateixa resistència al flux des de qualsevol costat.

    \begin{figure}[h]
        \includegraphics [scale=.15]{1.png}
        \centering
    \end{figure}

    Si ordenem els obstacles com a la imatge **, el fluid que entri per la dreta ho trobarà més difícil per creuar que el fluid que entri per l'esquerra, això és degut al fet que el flux serà divergent, que vol dir que la pressió augmentarà a canvi d'una disminució de la velocitat, això s'anomena gradient de pressió adversa, a mesura que la pressió augmenta, la partícula de fluid perd velocitat, i després d'un temps, es podria arribar a invertir la direcció del flux, el que farà que es perdi encara més velocitat. En el cas d'entrar per la dreta, el cas serà convergent, justament el contrari a l'altre cas, la velocitat augmentarà i la pressió disminuirà, facilitant un flux més continu i ràpid.
    \newpage
    \begin{figure}[h]
        \includegraphics [scale=.15]{2.png}
        \centering
    \end{figure}

    Ara afegim encara més obstacles com a la imatge **. En aquest cas, el flux de la dreta es veurà dividit en fluxos secundaris que entraran a les divisions que hem creat i es tornaran a barrejar amb el flux primari en una direcció quasi contrària, que crearà vòrtexs que provocaran una disminució molt gran de la velocitat, la qual es veurà cada vegada més afectada a mesura que avança pels diferents deflectors.
    \begin{figure}[h]
        \includegraphics [scale=.15]{3.png}
        \centering
    \end{figure}
    \newpage
    Si ara ampliem el gruix dels obstacles i llisquem un costat, obtenim la imatge la forma de la imatge **, que és el disseny de Tesla, que està optimitzat per a obtenir la resistència més gran d'un costat mentre que se sacrifica la menor velocitat possible en l'altre.


    \begin{figure}[h]
        \includegraphics [scale=.15]{4.png}
        \centering
    \end{figure}
    \newpage

    \subsection{\textsc{Optimitzacio del disseny}}
    En el moment de publicar la informació del conducte valvular, Tesla no va incloure cap informació sobre la forma en la qual havia optimitzat l'estructura de la vàlvula per a aconseguir un millor funcionament, però ja la seva invenció s'ha començat a utilitzar molt en el camp dels microfluids, molts investigadors han proposat diversos treballs i formes de millorar la funcionalitat de la vàlvula.
    Per a mesurar el rendiment del conducte, es fa servir la diodicitat, que és el ràtio de resistència direccional, és a dir, el quocient de les dues resistències obtingudes en el moment d'aplicar pressió al conducte.
    La resistència es mesura d'una forma semblant a la llei d'Ohm a la resistència elèctrica, com al quocient de la pressió aplicada i el corrent de fluid obtinguda.


    \begin{equation}
        R = \frac{\Delta p}{Q}
    \end{equation}
    On $\Delta p$ és la diferencia de les pressions aplicades en els dos costats del conducte i $Q$ es la corrent obtinguda.


    Llavors tenim que la diodicitat és:

    \begin{equation}
        Di = \frac{R_r}{R_f}
    \end{equation}
    Si $Di > 1 $, el conducte té un comportament diòdic, que vol dir que té el funcionament desitjat, ja que té una resistència major al costat revers.

    Si tenim que la pressió és idèntica als dos costats, podem dir que:

    \begin{equation}
        Di = \frac{R_r}{R_f} \Rightarrow Di = \frac{\left(\frac{\Delta p}{Q}\right)_r}{\left(\frac{\Delta p}{Q}\right)_f} \Rightarrow Di = \left(\frac{\Delta p_r}{\Delta p_f}\right)_Q
    \end{equation}
    On $\Delta p_r$ es la diferencia de pressió del corrent contrari, $\Delta p_f$  la diferència de pressió del corrent contrari i $Q$ el corrent total.

    \subsection{\textsc{Demostracio amb simulacions}}

    \newpage
    \section{\textsc{Conclussio}}


    \section{\textsc{Annexos}}
    asdfasdfasdf

    \section{\textsc{Bibliografia}}
%      Patent original del invent a Google Patents:\\
%      \indent https://patents.google.com/patent/US1329559A/en \\
%      Estudi sobre la simulacio i l'optimitzacio de la valvula de Tesla
%      \indent https://www.researchgate.net/publication/230851352_Simulation_and_optimization_of_Tesla_valves
%      Estudi sobre el diseny i l'us de valvules d'estil Tesla per a conductes de calor pulsand, A.J.H. Frijns
%      https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0017931016310560#!

      Patent original del invent a Google Patents:
        \begin{itemize}
          \item [] https://patents.google.com/patent/US1329559A/en
        \end{itemize}

        Patent original del invent a Google Patents:
          \begin{itemize}
            \item [] https://patents.google.com/patent/US1329559A/en
          \end{itemize}



\end{document}
